Создание эталонного (голдового) образа Linux с использованием утилиты `dd` — это прямой способ скопировать весь диск или раздел в файл образа. Вот пошаговое руководство по созданию такого образа.

### Шаг 1: Подготовка

1. **Запустите систему с LiveCD или USB**:
   - Это необходимо для того, чтобы диск, с которого создается образ, не был активен и не изменялся в процессе клонирования.

2. **Подключите внешний накопитель для хранения образа**:
   - Убедитесь, что внешний накопитель распознан системой. Используйте команду `lsblk` для проверки:
     ```sh
     lsblk
     ```

### Шаг 2: Убедитесь, что все данные записаны на диск

Перед созданием образа убедитесь, что все данные записаны на диск, используя команду `sync`:

```sh
sudo sync
```

### Шаг 3: Создание образа с использованием `dd`

Используйте команду `dd` для создания образа. В примере ниже предполагается, что исходный диск — `/dev/sda`, а файл образа будет сохранен на внешнем накопителе, смонтированном в `/mnt/backup`.

1. **Монтирование внешнего накопителя**:
   ```sh
   sudo mkdir /mnt/backup
   sudo mount /dev/sdX1 /mnt/backup  # Замените /dev/sdX1 на правильный идентификатор внешнего накопителя
   ```

2. **Создание образа с использованием `dd`**:
   ```sh
   sudo dd if=/dev/sda of=/mnt/backup/golden_image.img bs=64K conv=noerror,sync
   ```

   Здесь:
   - `if=/dev/sda` указывает на исходный диск.
   - `of=/mnt/backup/golden_image.img` указывает на место сохранения образа.
   - `bs=64K` задает размер блока для копирования (64КБ).
   - `conv=noerror,sync` обеспечивает продолжение копирования при возникновении ошибок и заполнение пустых пространств нулями.

### Шаг 4: Проверка созданного образа

После завершения создания образа, вы можете проверить его корректность, смонтировав образ:

1. **Создайте точку монтирования**:
   ```sh
   sudo mkdir /mnt/image
   ```

2. **Смонтируйте образ**:
   ```sh
   sudo mount -o loop /mnt/backup/golden_image.img /mnt/image
   ```

3. **Проверьте содержимое**:
   ```sh
   ls /mnt/image
   ```

### Пример полного процесса

1. **Запустите систему с LiveCD или USB и откройте терминал**.

2. **Убедитесь, что все данные записаны на диск**:
   ```sh
   sudo sync
   ```

3. **Подключите внешний накопитель и смонтируйте его**:
   ```sh
   sudo mkdir /mnt/backup
   sudo mount /dev/sdX1 /mnt/backup  # Замените /dev/sdX1 на правильный идентификатор внешнего накопителя
   ```

4. **Создайте образ с использованием `dd`**:
   ```sh
   sudo dd if=/dev/sda of=/mnt/backup/golden_image.img bs=64K conv=noerror,sync
   ```

5. **Проверьте созданный образ**:
   ```sh
   sudo mkdir /mnt/image
   sudo mount -o loop /mnt/backup/golden_image.img /mnt/image
   ls /mnt/image
   ```

### Дополнительные советы

- **Сжатие образа**:
  Вы можете сжать образ для экономии места:
  ```sh
  sudo dd if=/dev/sda bs=64K | gzip > /mnt/backup/golden_image.img.gz
  ```

- **Восстановление из образа**:
  Для восстановления системы из созданного образа используйте `dd`:
  ```sh
  sudo dd if=/mnt/backup/golden_image.img of=/dev/sda bs=64K conv=noerror,sync
  ```

Следуя этим шагам, вы сможете создать эталонный (голдовый) образ вашего диска Linux с использованием утилиты `dd` и сохранить его на внешнем накопителе для дальнейшего использования.